**爱德华·巴里奥**（Edward
Balliol），是13世纪末14世纪初西欧[苏格兰](../Page/苏格兰王国.md "wikilink")、[英格兰和](../Page/英格兰王国.md "wikilink")[法国的贵族](../Page/法国.md "wikilink")。[第二次苏格兰独立战争时](../Page/苏格兰历史#第二次独立战争.md "wikilink")，曾在英格兰支持下自称苏格兰国王，但是始终没有得到苏格兰人的认可和支持。

## 少年时期

1292年，巴里奥的父亲[约翰·巴里奥被选为苏格兰国王](../Page/约翰·巴里奥.md "wikilink")，他也因此成为苏格兰的王子。但是巴里奥的统治始终笼罩在[英格兰王国的阴影下](../Page/英格兰王国.md "wikilink")，不到4年，[约翰·巴里奥在英格兰入侵军队的压力下被迫退位](../Page/约翰·巴里奥.md "wikilink")。爱德华·巴里奥随父亲一起被送往[英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")，受到监押。

1299年，[约翰·巴里奥被英格兰国王](../Page/约翰·巴里奥.md "wikilink")[爱德华一世批准前往法国巴里奥家族的封地](../Page/爱德华一世_\(英格兰\).md "wikilink")。不过年青的爱德华被命令留在英格兰，作为约束[约翰·巴里奥行为的人质](../Page/约翰·巴里奥.md "wikilink")。

## 夺权计划

1314年，[约翰·巴里奥去世](../Page/约翰·巴里奥.md "wikilink")，人质失去了必要性，于是爱德华·巴里奥也被允许前往法国。此时苏格兰已经有了新国王[罗伯特·布鲁斯](../Page/罗伯特·布鲁斯.md "wikilink")，而且在他的领导下在与英格兰的战争中逐渐开始占上风。英格兰全面征服苏格兰的可能性越来越小。

1328年，英苏两国和议，英格兰承认苏格兰的主权独立。苏格兰议会同时颁布法令，将一批在之前战争中支援过英军的贵族除名以示惩罚。

1330年至1332年间，英格兰新继位的年轻国王[爱德华三世授意苏格兰被除名的贵族中的一些人](../Page/爱德华三世_\(英格兰\).md "wikilink")，计划利用巴里奥家族在苏格兰的名份，颠覆[罗伯特·布鲁斯死后幼子](../Page/罗伯特·布鲁斯.md "wikilink")[大卫二世的王权](../Page/大卫二世_\(苏格兰\).md "wikilink")。

## 称王苏格兰

1332年7月20日，苏格兰摄政大臣第一代莫瑞伯爵托马斯·蓝道夫（Thomas
Randolph）去世，苏格兰实权出现真空。巴里奥及支持者借此良机，正式进军苏格兰，并在战场上取得重大胜利，苏格兰国内一片混乱。9月24日，巴里奥的军队到达苏格兰腹地，巴里奥在此举行加冕礼，正式称苏格兰国王。

巴里奥的政权完全依靠英格兰的军事支持，在苏格兰则持续遭到爱国者的反抗。1333年，爱德华三世正式参战后，巴里奥的权利达到顶峰，势力范围达到了苏格兰东部的较大区域。1334年初，巴里奥与英格兰签订协约，出让苏格兰领土中的八个郡。[爱德华三世然后](../Page/爱德华三世_\(英格兰\).md "wikilink")“慷慨”地把这八个郡分封给巴里奥，但是是以英格兰贵族而不是苏格兰国王的身份领有这些土地。

协议内容曝光后，苏格兰贵族和民众对巴里奥政权的反抗剧增。1334年，第三代莫瑞伯爵约翰·蓝道夫（John
Randolph）从法国返回苏格兰领导军事行动，战局开始转变。9月，巴里奥退出苏格兰到英格兰暂避。

## 空虚的王冠

巴里奥此后数年内屡次重返苏格兰，但每次都是跟随英格兰军队行动。他本人的傀儡性质也显露无遗，甚至在驻扎的要塞，军队指挥权也是牢牢把握在英格兰贵族军官的手中，而这位“苏格兰国王”则毫无权柄。英格兰军队不能守备的地区，则完全不承认巴里奥，仍然支持远在法国的幼君[大卫二世](../Page/大卫二世_\(苏格兰\).md "wikilink")。

1337年，英法[百年战争爆发](../Page/百年战争.md "wikilink")，英格兰从此没有力量再组织大军进入苏格兰，巴里奥也随之失势。1341年，大卫二世返回苏格兰。

1346年，巴里奥的转机似乎出现。[大卫二世御驾亲征英格兰](../Page/大卫二世_\(苏格兰\).md "wikilink")，结果在[内维尔十字之战惨败](../Page/内维尔十字之战.md "wikilink")，自己被俘虏。苏格兰的两个“现任”国王都变成由英格兰国王[爱德华三世掌控](../Page/爱德华三世_\(英格兰\).md "wikilink")。

即使在这种情况下，巴里奥仍然没能占到上风。爱德华三世意识到自己由于和法国长期交战，已无力顾及苏格兰，而苏格兰人对于大卫二世的忠心要远远超过不得人心的巴里奥，甚至肯为他支付高额赎金。

## 放弃斗争

1350年后，巴里奥和支持者几乎所有曾占据的领土都已经被苏格兰军队夺回。已年届七十的巴里奥仍然无妻无子，最终决定放弃自称的王位。

1356年，巴里奥与[爱德华三世会面](../Page/爱德华三世_\(英格兰\).md "wikilink")，象征性地转交了自己的王冠和一把苏格兰的泥土，授权爱德华三世及其继承人从此统治苏格兰。不过英格兰王室此后从来没有能够实行这一授权。巴里奥本人则受到爱德华三世的奖赏，在英格兰安度晚年。次年，英苏议和，苏格兰国王[大卫二世被放回苏格兰继续统治](../Page/大卫二世_\(苏格兰\).md "wikilink")。

1364年，巴里奥在[约克郡逝世](../Page/约克郡.md "wikilink")。至今，苏格兰几乎没有人承认这位自称“苏格兰国王”的英格兰傀儡。

[B](../Page/category:英国历史.md "wikilink")